公孙丑上　凡九章

【题解】

本篇主要涉及仁政、人格修养以及人性等问题。

本篇首章即以孟子弟子公孙丑的问话引出了孟子对于王道与霸道的严格区分。孟子说，“霸”道只能使人力量不足时短暂屈服，而“王”道却能使人心悦诚服。由此他认为施仁政于民，便可“无敌于天下”，统一天下，“以齐王，由反手也”。在个人修养问题上，孟子提出“不动心”和养浩然之气，认为“不动心”源自他善于养浩然之气。简言之，孟子的浩然之气是指以人性之善为基础的敢于坚持一切真理的纯而盛的道德感情。孟子的养人浩然之气的养气原理，也就是培养人的道德感情、道德情操的原理。

孟子为他的仁政以及浩然之气找到了终极的理论依据——“性本善”的心性观。孟子认为，“不忍人之政”就是仁政，仁政的基础就是每个人都具有的“不忍人之心”。另外，“性善论”的基础还包括了“四端”说，即“恻隐之心，仁之端也；羞恶之心，义之端也；辞让之心，礼之端也；是非之心，智之端也”。简言之，心有先天的善端，上推一步便是性善，外发出来，便是仁义礼智，在社会上扩展开去，就是仁政。这样，孟子就将仁政的社会性和根本性的依据落实到人的内心。当今之时，重拾孟子的“仁义”本性说，让人重回“仁义”本性的源头，反省自身，加强个人道德修养，对于建立温暖有情的社会关系是意义重大的。

另外，孟子在谈施仁政于农夫时，要求恢复井田制，即耕田人只助种公田，不纳税，在《滕文公》中也反复提及。后人对此有褒贬不一的评价。在当时，社会极度混乱，统治者为了自己的利益，采用多种方式百般剥削百姓，在这种情形下，井田制也许是一种暂时不错的选择。

1

公孙丑问曰【【公孙丑：公孙，姓。丑，名。孟子的学生。】】：“夫子当路于齐【【当路：当道，意为执掌政权。】】，管仲、晏子之功，可复许乎【【许：兴。】】？”

孟子曰：“子诚齐人也，知管仲、晏子而已矣。或问乎曾西曰【【曾西：曾申，字子西，曾参之子。】】：‘吾子与子路孰贤【【子路：即仲由，孔子的弟子。】】？’曾西蹵然曰【【蹵（cù）然：吃惊的样子。】】：‘吾先子之所畏也【【先子：已去世的长辈，指曾参。】】。’曰：‘然则吾子与管仲孰贤？’曾西艴然不悦【【艴（fú）然：恼怒的样子。一作“勃”。】】，曰：‘尔何曾比予于管仲【【曾：竟然。】】？管仲得君如彼其专也，行乎国政如彼其久也，功烈如彼其卑也，尔何曾比予于是！’”曰：“管仲，曾西之所不为也，而子为我愿之乎？”

曰：“管仲以其君霸，晏子以其君显。管仲、晏子犹不足为与？”

曰：“以齐王，由反手也【【由：通“犹”。】】。”

曰：“若是，则弟子之惑滋甚。且以文王之德，百年而后崩，犹未洽于天下【【洽：周遍。】】；武王、周公继之，然后大行。今言王若易然，则文王不足法与？”

曰：“文王何可当也！由汤至于武丁，贤圣之君六七作【【贤圣之君六七作：商自成汤至于武丁，中间有大甲、大戊、祖乙、盘庚。作，兴。】】。天下归殷久矣，久则难变也。武丁朝诸侯，有天下，犹运之掌也。纣之去武丁未久也，其故家遗俗，流风善政，犹有存者；又有微子、微仲、王子比干、箕子、胶鬲【【微子、微仲、王子比干、箕子、胶鬲：五人皆商朝贤臣。】】，皆贤人也，相与辅相之。故久而后失之也。尺地莫非其有也，一民莫非其臣也，然而文王犹方百里起，是以难也。齐人有言曰：‘虽有智慧，不如乘势。虽有镃基【【镃（zī）基：锄头。】】，不如待时。’今时则易然也。夏后、殷、周之盛，地未有过千里者也，而齐有其地矣；鸡鸣狗吠相闻，而达乎四境，而齐有其民矣；地不改辟矣，民不改聚矣，行仁政而王，莫之能御也。且王者之不作，未有疏于此时者也；民之憔悴于虐政，未有甚于此时者也。饥者易为食，渴者易为饮。孔子曰：‘德之流行，速于置邮而传命【【置邮：古代传达命令的驿站。】】。’当今之时，万乘之国行仁政，民之悦之，犹解倒悬也。故事半古之人，功必倍之，惟此时为然。”

【译文】

公孙丑问道：“假设先生在齐国当政，管仲、晏子的功业能复兴吗？”

孟子说：“你真是齐国人，只知道管仲、晏子。有人曾经问曾西说：‘您和子路谁更有贤德？’曾西不安地说：‘他是我父亲所敬畏的人。’又问：‘那么您和管仲谁更有贤德？’曾西马上变得不高兴，说：‘你怎么能把我和管仲相比呢？管仲得到国君的信任是那样的专一，行使国家的政权是那样的长久，功业却是那样的微小，你怎么能把我和他相比！’”孟子又接着说：“管仲，是曾西都不愿学习的，你认为我愿意跟他相比吗？”

公孙丑说：“管仲帮助桓公称霸天下，晏子使他的君主天下扬名。二者还不值得效法吗？”

孟子说：“凭齐国的实力称王天下，易如反掌。”

公孙丑说：“如果这样，学生就更加困惑了。像文王那样的德行，活了百岁才去世，仍没有把仁德遍施天下；武王、周公继承他的遗志，然后恩泽天下。现在您把统一天下说得那么容易，难道文王不值得效法吗？”

孟子说：“我们怎么能跟文王相比呢！从汤到武丁，圣贤的君主有六七个。天下人归服殷商已经很久了，时间久了就更难改变了。武丁使诸侯来朝，一统天下，就像把它放在手掌中转动一样容易。商纣距离武丁时间不长，当时的勋旧世家、善良习俗、先民遗风、仁惠政教，还有存在的；又有微子、微仲、王子比干、箕子、胶鬲这些贤能的人来共同辅佐他。所以统治了很长时间才亡国。没有哪一寸土地不是纣王所有，没有哪一个百姓不是纣王的臣子，然而文王还能凭借方圆百里的地方创立伟业，因此是多么的不容易啊！齐人有谚语说：‘即使有智能，还得凭借形势。即使有锄头，还得等待农时。’现在的形势实行王政容易多了。夏后、商、周最兴盛的时候，国土没有超过一千里的，而齐国却拥有这样辽阔的土地；鸡鸣狗叫的声音到处听得到，齐国有如此多的民众；国土不必再开辟了，百姓不必再增加了，实行仁政称王天下，没有人能阻挡得了。况且圣王不出现，没有比现在更长久的了；百姓被暴政虐待，没有比现在更厉害的了。饥饿的人不挑剔食物，口渴的人不选择饮料。孔子说：‘道德的流行，比驿站传达命令还要快。’现在这个时候，拥有万辆战车的国家施行仁政，百姓的高兴，就像倒吊的人被解救一样。所以付出古人一半的努力，而成效却是他们的一倍，只有现在的形势才能办到。”

2

公孙丑曰：“夫子加齐之卿相【【加：居，担任。】】，得行道焉，虽由此霸王，不异矣【【异：意动用法，认为……奇异。】】。如此，则动心否乎？”

孟子曰：“否。我四十不动心。”

曰：“若是，则夫子过孟贲远矣【【孟贲（bēn）：古时勇士。】】。”

曰：“是不难。告子先我不动心【【告子：名不害，兼治儒墨之道，尝学于孟子。】】。”

曰：“不动心，有道乎？”

曰：“有。北宫黝之养勇也【【北宫黝（yǒu）：人名。其事不可考。】】，不肤桡【【桡（náo）：退。】】，不目逃。思以一豪挫于人【【挫：拔。】】，若挞之于市朝。不受于褐宽博【【褐宽博：即下文的褐夫，地位低下的人。褐，粗布。】】，亦不受于万乘之君。视刺万乘之君，若刺褐夫。无严诸侯【【严：畏。】】。恶声至，必反之。孟施舍之所养勇也【【孟施舍：人名。事无可考。】】，曰：‘视不胜犹胜也。量敌而后进，虑胜而后会，是畏三军者也。舍岂能为必胜哉？能无惧而已矣。’孟施舍似曾子，北宫黝似子夏【【子夏：孔子的学生，姓卜名商，春秋时晋国人。】】。夫二子之勇，未知其孰贤，然而孟施舍守约也。昔者曾子谓子襄曰【【子襄：曾子的弟子。】】：‘子好勇乎？吾尝闻大勇于夫子矣：自反而不缩【【缩：直。】】，虽褐宽博，吾不惴焉【【惴：使……惊惧。】】；自反而缩，虽千万人，吾往矣。’孟施舍之守气，又不如曾子之守约也。”

曰：“敢问夫子之不动心，与告子之不动心，可得闻与？”

“告子曰：‘不得于言，勿求于心。不得于心，勿求于气。’不得于心，勿求于气，可。不得于言，勿求于心，不可。夫志，气之帅也；气，体之充也。夫志，至焉；气，次焉。故曰：‘持其志，无暴其气【【暴：乱。】】。’”

“既曰‘志，至焉；气，次焉’，又曰‘持其志，无暴其气’者，何也？”

曰：“志壹则动气，气壹则动志也。今夫蹶者趋者【【蹶（jué）者：失足跌倒的人。】】，是气也，而反动其心。”

“敢问夫子恶乎长？”

曰：“我知言，我善养吾浩然之气【【浩然：盛大流行的样子。】】。”

“敢问何谓浩然之气？”

曰：“难言也。其为气也，至大至刚，以直养而无害，则塞于天地之间。其为气也，配义与道；无是，馁也【【馁：饥饿。】】。是集义所生者，非义袭而取之也【【袭：朱熹注：袭，掩取也，如齐侯袭莒之袭。】】。行有不慊于心【【慊（qiè）：满足。】】，则馁矣。我故曰告子未尝知义，以其外之也。必有事焉而勿正【【正：止。】】，心勿忘，勿助长也。无若宋人然。宋人有闵其苗之不长而揠之者【【闵：忧。揠（yà）：拔。】】，芒芒然归，谓其人曰：‘今日病矣【【病：疲倦。】】，予助苗长矣。’其子趋而往视之，苗则槁矣。天下之不助苗长者寡矣。以为无益而舍之者，不耘苗者也。助之长者，揠苗者也，非徒无益【【非徒：不但。】】，而又害之。”

“何谓知言？”

曰：“诐辞知其所蔽【【诐（bì）：偏颇。蔽：隐蔽。】】，淫辞知其所陷【【淫：过分。陷：沉溺。】】，邪辞知其所离【【离：背离于正。】】，遁辞知其所穷【【遁：逃避。穷：困屈。】】。生于其心，害于其政；发于其政，害于其事。圣人复起，必从吾言矣。”

“宰我、子贡善为说辞【【宰我：孔子的学生宰予。子贡：孔子的学生端木赐。】】，冉牛、闵子、颜渊善言德行【【冉牛：孔子的学生冉耕，字伯牛。闵子：孔子的学生闵损，字子骞。颜渊：孔子的学生颜回。】】。孔子兼之，曰：‘我于辞命，则不能也。’然则夫子既圣矣乎？”

曰：“恶！是何言也！昔者子贡问于孔子，曰：‘夫子圣矣乎？’孔子曰：‘圣则吾不能，我学不厌而教不倦也。’子贡曰：‘学不厌，智也；教不倦，仁也。仁且智，夫子既圣矣。’夫圣，孔子不居。是何言也？”

“昔者窃闻之：子夏、子游、子张【【子游：孔子的学生言偃。子张：孔子的学生颛孙师。】】，皆有圣人之一体；冉牛、闵子、颜渊，则具体而微。敢问所安？”

曰：“姑舍是。”

曰：“伯夷、伊尹何如【【伯夷：商末孤竹君的长子。他和弟弟叔齐互相让位双双出逃。武王伐纣时，两人曾扣住马头劝谏，武王不听，于是两人隐居首阳山，不食周粟活活饿死。伊尹：商朝大臣，名伊，尹是官名。曾辅佐商汤攻灭夏桀。】】？”

曰：“不同道。非其君不事，非其民不使；治则进，乱则退，伯夷也。何事非君，何使非民；治亦进，乱亦进，伊尹也。可以仕则仕，可以止则止，可以久则久，可以速则速，孔子也。皆古圣人也。吾未能有行焉，乃所愿，则学孔子也。”

“伯夷、伊尹于孔子，若是班乎【【班：等齐。】】？”

曰：“否。自有生民以来，未有孔子也。”

曰：“然则有同与？”

曰：“有。得百里之地而君之，皆能以朝诸侯，有天下。行一不义、杀一不辜而得天下，皆不为也。是则同。”

曰：“敢问其所以异？”

曰：“宰我、子贡、有若【【有若：孔子的学生，鲁人。】】，智足以知圣人；污【【污：下，谓地位低下。】】，不至阿其所好。宰我曰：‘以予观于夫子【【予：宰我之名。】】，贤于尧、舜远矣。’子贡曰：‘见其礼而知其政，闻其乐而知其德，由百世之后，等百世之王，莫之能违也。自生民以来，未有夫子也。’有若曰：‘岂惟民哉！麒麟之于走兽，凤凰之于飞鸟，泰山之于丘垤【【垤（dié）：小土堆。】】，河海之于行潦【【行潦（lǎo）：路上积水。】】，类也。圣人之于民，亦类也。出于其类，拔乎其萃【【萃：聚。】】，自生民以来，未有盛于孔子也。’”

【译文】

公孙丑问道：“假如您担任了齐国的卿相，能够实行自己的政治理想，即使称王称霸都不足为奇，如果这样，您是不是有所恐惧疑虑而动心呢？”

孟子说：“不，我从四十岁就不动心了。”

公孙丑说：“若是这样，那么您比孟贲强多了。”

孟子说：“这不难。告子比我不动心还早呢。”

公孙丑说：“不动心，有方法吗？”

孟子说：“有。北宫黝培养勇气，肌肤被刺不退缩，眼睛被戳不眨眼。认为一根毫毛受到别人伤害，就好像在大庭广众之下被人鞭打一样。既不能忍受卑贱的人的侮辱，也不能忍受大国君主的侮辱。把刺杀大国的国君看作刺杀卑贱的人一样。从不畏惧诸侯。受到侮辱一定回击。孟施舍培养勇气，说：‘对待战胜不了的敌人像对待能够战胜的敌人一样。先估量敌人的力量才前进，考虑胜败才交战，这是对敌方力量的害怕。我哪能一定会胜利呢？只不过是无所畏惧罢了。’孟施舍像曾子，北宫黝像子夏。这两个人的勇气，不知道哪个更强些，但孟施舍的方法更简单易行。从前曾子对子襄说：‘你喜欢勇敢吗？我曾经从老师那里听到过大勇：扪心自问，自己无理，即使是卑贱的人，也不恐吓他；扪心自问，自己有理，即使是千军万马，我也勇往直前。’孟施舍的培养勇气，又不如曾子那样简约。”

公孙丑问：“胆敢问一下，老师的不动心和告子的不动心，能讲给我听听吗？”

孟子答道：“告子说：‘弄不清别人的意思，就不必用心去思考。没有弄清别人的用心，就不要意气用事。’没有弄清别人的用心，就不要意气用事，是可以的。弄不清别人的意思，就不必用心去思考，是不可以的。思想意志是意气感情的主帅；意气感情是充满体内的力量。有了思想意志，才有意气感情。所以说：‘坚定自己的思想意志，不要意气用事。’”

公孙丑说：“您既说‘有了思想意志，才有意气感情’，又说‘坚定自己的思想意志，不要意气用事’，为什么呢？”

孟子说：“思想意志专一，就会影响意气感情；意气感情专一，就会影响思想意志。譬如跌倒和奔跑的人，是体气在支配，然而反过来影响意志，使他心动。”

公孙丑说：“请问老师您长于哪一方面？”

孟子说：“我能分析别人的言辞，我善于培养我的浩然之气。”

公孙丑问：“请问什么是浩然之气？”

孟子说：“很难说清楚。它作为气，最广大最刚强，用正直来培养它而不加伤害，就会充满在天地之间。这种气，与义和道相配合；没有它，就没有力量。它是正义在心中积累而产生的，并不是偶然形成的。如果行为使心里产生了愧疚感，就没有力量了。所以我说告子不曾知道什么是义，因为他把义看作心外之物。应时时培育它不能停止，心要精诚专一，不能人为地帮助它。不要像那个宋国人一样。宋国有一个担心禾苗不长将它拔高的人，非常疲惫地回到家里，对家人说：‘今天太累了，我帮助禾苗长高了。’他的儿子跑到地里一看，禾苗都已经枯萎了。如今天下人不帮助禾苗生长的太少了。认为培育禾苗没有帮助而放弃的，是不锄草的人。帮助禾苗长高的，是拔苗助长的人，这么做不但没有好处，反而损害了它。”

公孙丑问：“什么叫能分析别人的言辞？”

孟子说：“偏颇的言辞我知道它片面的地方，浮夸的言辞我知道它失实的地方，邪僻的言辞我知道它背离正道的地方，躲躲闪闪的言辞我知道它理屈词穷的地方。这些言辞从内心产生出来，会危害政治；实施到政治上，会危害到具体工作。圣人再现，一定同意我的话。”

公孙丑说：“宰我、子贡善于讲话，冉牛、闵损、颜渊善于讲究德行。孔子兼而有之，说：‘我对于辞令，就不行了。’那么您称得上圣人了吧？”孟子说：“咦！这是什么话！从前子贡问孔子，说：‘您是圣人了吗？’孔子说：‘圣人我不能达到，我只是学习不知满足，诲人不知疲倦而已。’子贡说：‘学习不知满足，这是智；诲人不知疲倦，这是仁。既仁又智，您已经是圣人了。’圣人，连孔子都不敢自居。你这是什么话呢？”

公孙丑说：“从前我听说：子夏、子游、子张三人都有圣人的一方面；冉牛、闵损、颜渊大体接近圣人，却没有圣人的博大精深。请问您属于哪一种呢？”

孟子说：“暂时不谈这个。”

公孙丑问：“伯夷、伊尹怎么样？”

孟子说：“不相同。不是他理想的君主不侍奉，不是他理想的百姓不使唤；天下太平就做官，天下混乱就退隐，这是伯夷；什么样的君主都侍奉，什么样的百姓都使唤；天下太平也做官，天下混乱也做官，这是伊尹。能做官就做官，能退隐就退隐，能长久就长久，能短暂就短暂，这是孔子。他们都是古时的圣人。我没能做到那样，至于我的愿望，那就是学习孔子。”

公孙丑问：“伯夷、伊尹和孔子，不是一样吗？”

孟子说：“不。自从有人类以来，没有人能比得上孔子。”

公孙丑说：“那么他们有相同之处吗？”

孟子说：“有。若能得到方圆百里的土地称王天下，都能使诸侯来朝拜，拥有天下。做一件不义的事、杀一个无辜的人而得到天下，他们都不会做。这是他们的共同之处。”

公孙丑又问：“请问他们的不同之处是什么呢？”

孟子说：“宰我、子贡、有若的才智足以了解圣人；他们虽然地位低下，也不至于阿谀他们所喜欢的人。宰我说：‘据我看来，老师比尧、舜强多了。’子贡说：‘观察一个国家的礼制，就可以知道它的政事；听到一个国家的音乐，就可以了解它的德教，即使从百世之后来评价这百世中的君王，没有人能违背孔子的主张。自从有人类以来，没有老师那样的人。’有若说：‘难道只有民众是这样吗！麒麟对于走兽，凤凰对于飞鸟，泰山对于小土堆，河海对于小溪，都是同类。圣人对于民众，也是同类。但远远超过了他那一类，大大高出他那一群，自从有人类以来，没有人比孔子成就更大的了。’”

3

孟子曰：“以力假仁者霸【【假：借。】】，霸必有大国。以德行仁者王，王不待大【【待：依靠。】】，汤以七十里，文王以百里。以力服人者，非心服也，力不赡也【【赡：足。】】。以德服人者，中心悦而诚服也，如七十子之服孔子也【【七十子：《史记·孔子世家》：“孔子以诗书礼乐教弟子，盖三千焉，身通六艺者七十有二人。”七十子为通称。】】。《诗》云：‘自西自东，自南自北，无思不服。’此之谓也。”

【译文】

孟子说：“依靠武力假借仁义的能称霸天下，称霸必须要有强大的国家。依靠道德施行仁政的能天下称王，称王不需要国家的强大，商汤凭借方圆七十里的地方，文王凭借方圆百里的地方，成就大业。依靠武力征服别人的，别人并不是从心里服从他，而是实力不足。依靠道德使他人服从的，是心中高兴出自内心的服从，就像七十子服从孔子那样。《诗》中说：‘从西到东，从南到北，没有人不服从。’说的就是这个意思。”

4

孟子曰：“仁则荣，不仁则辱。今恶辱而居不仁，是犹恶湿而居下也。如恶之，莫如贵德而尊士，贤者在位，能者在职。国家闲暇，及是时明其政刑，虽大国必畏之矣。《诗》云：‘迨天之未阴雨【【迨（dài）：等到。】】，彻彼桑土【【彻：取。桑土：桑根的皮。土，根。】】，绸缪牖户【【绸缪（chóu móu）：缠结。牖（yǒu）：窗。】】。今此下民，或敢侮予？’孔子曰：‘为此诗者，其知道乎！能治其国家，谁敢侮之！’今国家闲暇，及是时般乐怠敖【【般（pán）：大。怠：惰。敖：遨游。】】，是自求祸也。祸福无不自己求之者。《诗》云：‘永言配命【【永：长。配：合。】】，自求多福。’《太甲》曰【【太甲：《尚书》篇名。】】：‘天作孽，犹可违。自作孽，不可活。’此之谓也。”

【译文】

孟子说：“实行仁政就光荣，不实行仁政就耻辱。现在人们厌恶耻辱却安于不仁，好像厌恶潮湿却居住在低洼的地方一样。如果真的厌恶耻辱，就不如重视德行礼敬士人，有贤德的人在位，有才能的人任职。国家无内忧外患，趁这时修明政治法度，即使是强大的国家也一定会惧怕。《诗》中说：‘趁着天没下雨，剥些桑树皮儿，修理好窗户。下面的人们，谁敢把我欺？’孔子说：‘做这首诗的人，很懂得道理呀！能治理好自己的国家，谁敢欺负呢！’现在国家无事，在这时只追求纵情享乐，不理朝政，是自求灾祸。灾祸和幸福无不是自己造成的。《诗》中说：‘永远与天命相合，寻求更多的幸福。’《太甲》中说：‘上天降下的灾难，还可逃避。自己惹的祸，是逃不掉的。’正是这个意思。”

5

孟子曰：“尊贤使能，俊杰在位【【俊杰：才能异于众人的人。】】，则天下之士皆悦而愿立于其朝矣。市，廛而不征【【廛（chán）：市宅，栈房。征：征税。】】，法而不廛，则天下之商皆悦而愿藏于其市矣。关，讥而不征【【讥：查问。】】，则天下之旅皆悦而愿出于其路矣。耕者助而不税【【助：赵岐注：“助者井田什一，助佐公家治公田。”】】，则天下之农皆悦而愿耕于其野矣。廛【【廛：民居。】】，无夫、里之布【【布：钱，货币。古代税收有夫布与里布之分。】】，则天下之民皆悦而愿为之氓矣【【氓（ménɡ）：民。】】。信能行此五者，则邻国之民仰之若父母矣。率其子弟，攻其父母，自有生民以来未有能济者也【【济：成功。】】。如此，则无敌于天下。无敌于天下者，天吏也。然而不王者，未之有也。”

【译文】

孟子说：“尊重有贤德的人，任用有才能的人，让杰出的人治理国家，那么天下的士人都愿意到这样的朝上来做官。在集市上，储藏货物的地方不征税，依法征购滞销的货物不使它积压，那么天下的商人都高兴地把他的货物存放到这样的集市上。在关卡，只检查不收税，那么天下的旅客都会很高兴，希望走在这个国家的路上。对耕田人实行井田制，只助种公田，不再收税，那么天下的农民都会很高兴，希望在这样的国家耕种田地。在人民居住的地方，没有各种役税和地税，那么天下的百姓都会很高兴，希望成为这个国家的百姓。如果真能做到这五个方面，那么邻国的百姓就会像仰视父母一样仰视他。率领子女攻打自己的父母，这种事情从有人类以来还没有成功过。如果这样，就能无敌于天下。无敌于天下的人叫做天吏。这样的人还没有称王天下的，还从来没有过。”

6

孟子曰：“人皆有不忍人之心。先王有不忍人之心，斯有不忍人之政矣。以不忍人之心，行不忍人之政，治天下可运之掌上。所以谓‘人皆有不忍人之心’者，今人乍见孺子将入于井【【乍：忽。孺子：幼子。】】，皆有怵惕恻隐之心【【怵惕（chù tì）：恐惧。恻隐：哀痛，怜悯。】】，非所以内交于孺子之父母也【【内：同“纳”。结。】】，非所以要誉于乡党朋友也【【要：求。】】，非恶其声而然也。由是观之，无恻隐之心，非人也；无羞恶之心，非人也；无辞让之心，非人也；无是非之心，非人也。恻隐之心，仁之端也【【端：开始。】】；羞恶之心，义之端也；辞让之心，礼之端也；是非之心，智之端也。人之有是四端也，犹其有四体也。有是四端而自谓不能者，自贼者也【【贼：暴弃。】】。谓其君不能者，贼其君者也。凡有四端于我者，知皆扩而充之矣，若火之始然【【然：同“燃”。】】，泉之始达。苟能充之，足以保四海；苟不充之，不足以事父母。”

【译文】

孟子说：“每个人都有同情他人之心。古代圣君有同情他人之心，因此才有同情百姓的政治。用同情他人之心，施行同情他人的政治，治理天下就像把它放在手掌中转动一样容易。之所以说‘每个人都有同情他人之心’，是因为现在人们忽然看见小孩将要掉到井里，都会产生恐惧怜悯之心，这并不是要和小孩的父母交朋友，不是为了在邻里朋友中博取好名声，也不是因为厌恶小孩子的啼哭声才这样的。由此可见，没有同情之心，不能算人；没有羞耻之心，不能算人；没有谦让之心，不能算人；没有是非之心，不能算人。同情之心，是仁的开始；羞耻之心，是义的开始；辞让之心，是礼的开始；是非之心，是智的开始。人们有这四个开始，就像有四肢一样。有这四个开始自己却说不能的人，是自暴自弃的人。认为他的君主不能的人，是残害他君主的人。凡是自己有这四个开始的，知道将它扩大发展起来，就像火开始燃烧，泉水开始流出一样。如果能够将它扩充，便足以安定天下；如果不能扩充，连奉养父母都办不到。”

7

孟子曰：“矢人岂不仁于函人哉【【矢人：造箭的人。函人：造铠甲的人。】】？矢人惟恐不伤人，函人惟恐伤人。巫、匠亦然【【巫：医。匠：制造棺椁的木工。】】。故术不可不慎也。孔子曰：‘里仁为美【【里：处。】】。择不处仁，焉得智？’夫仁，天之尊爵也，人之安宅也。莫之御而不仁【【御：阻挡。】】，是不智也。不仁不智，无礼无义，人役也。人役而耻为役，由弓人而耻为弓【【由：通“犹”。就像。】】，矢人而耻为矢也。如耻之，莫如为仁。仁者如射，射者正己而后发，发而不中，不怨胜己者，反求诸己而已矣。”

【译文】

孟子说：“造箭的人难道比造铠甲的人更不仁爱吗？造箭的人唯恐箭不伤人，造铠甲的人唯恐人受伤。巫医和木匠也是这样。所以选择谋生之术不可不慎重。孔子说：‘与仁者相处是美好的。不选择与仁者共处，怎么能说是聪明呢？’仁是上天最高贵的爵位，是人们安逸的住所。没有人阻挡却不行仁，是不聪明的。不仁不智，无礼无义，只能被他人奴役。被人奴役而以此为耻，就好像造弓的以造弓为耻，造箭的以造箭为耻。如果以此为耻，不如行仁。实行仁义的人好比射箭的人，射箭的人先要端正姿势然后开弓，箭射出去没有射中目标，不埋怨胜过自己的人，而反过来审察自己的不足罢了。”

8

孟子曰：“子路，人告之以有过，则喜。禹闻善言【【禹：传说是夏朝第一位天子，因治水有功，舜传位于他。】】，则拜。大舜有大焉【【有：通“又”。】】：善与人同，舍己从人，乐取于人以为善；自耕稼、陶、渔【【耕稼、陶、渔：《史记·五帝本纪》云：“舜耕历山，历山之人皆让畔；渔雷泽，雷泽之人皆让居；陶河滨，河滨器皆不苦窳。一年所居成聚，二年成邑，三年成都。”】】，以至为帝，无非取于人者。取诸人以为善，是与人为善者也，故君子莫大乎与人为善。”

【译文】

孟子说：“子路，别人指出他的过错，便很高兴。大禹听到有益的话，就会向人家行礼。大舜更是伟大：愿意同别人一道行善，舍弃自己的不足学习别人的长处，乐意吸收别人的优点来行善；从自己耕种庄稼，制作陶器，捕鱼，直到做了天子，都是吸收别人优点的结果。吸收别人的优点来行善，是同别人一道来行善，所以君子没有比同人一起行善更伟大的了。”

9

孟子曰：“伯夷，非其君不事，非其友不友，不立于恶人之朝，不与恶人言。立于恶人之朝，与恶人言，如以朝衣朝冠坐于涂炭【【涂炭：污泥和炭灰，比喻肮脏的地方。】】。推恶恶之心，思与乡人立，其冠不正，望望然去之【【望望然：不愉快的样子。】】，若将浼焉【【浼（měi）：污染。】】。是故诸侯虽有善其辞命而至者，不受也。不受也者，是亦不屑就已。柳下惠【【柳下惠：鲁国大夫，姓展，名禽，字季。柳下是其号。】】，不羞污君【【污：指行为恶滥。】】，不卑小官，进不隐贤，必以其道，遗佚而不怨【【遗佚：不被任用。】】，厄穷而不悯【【厄：穷困。悯：忧愁。】】，故曰：‘尔为尔，我为我。虽袒裼裸裎于我侧【【袒裼（xī）裸裎（chénɡ）：赤身裸体。】】，尔焉能浼我哉！’故由由然与之偕而不自失焉【【由由：自得的样子。】】，援而止之而止。援而止之而止者，是亦不屑去已。”孟子曰：“伯夷隘，柳下惠不恭。隘与不恭，君子不由也【【由：取。】】。”

【译文】

孟子说：“伯夷，不是他理想的君主就不侍奉，不是他理想的朋友就不结交，不在坏人的朝廷里做官，不同坏人说话。在坏人的朝廷里做官，同坏人说话，就好像穿着礼服戴着礼帽坐在污泥和炭灰上。把这种厌恶坏人的心情推广开去，就会想到同一个乡下人站在一起，此人衣冠不整，便很不高兴地离开他，好像自己会被污染似的。所以诸侯虽然用好言好语来请他做官，他却不接受。之所以不接受，是因为他不屑于接近他们。柳下惠，不以侍奉昏君为耻辱，不以做小官为卑下，入朝做官，不隐藏自己的才能，但为人处事有自己的原则，不被任用，也不埋怨，贫穷困苦也不忧愁，所以说：‘你为你，我为我。即使你赤身裸体站在我旁边，你又怎能污染我呢！’所以他高兴地和这些人处在一起，而没有失掉自己的为善之心，拉住他留下他就留下。拉住他留下他就留下，是因为他用不着离开罢了。”孟子说：“伯夷太狭隘，柳下惠太不严肃。狭隘与不严肃，都是君子所不取的。”

万章下　凡九章

【题解】

本篇主要是孟子、万章的对话，还有语录、问答，内容有圣贤处世之道、入仕原则、交友原则、为官之道、君臣关系等等。

学而优则仕，是历代士子们心中最正统的人生之路。但圣人汲汲于官位却不求升官发财，而是为国为民，对违背仁义、丧失尊严的做官坚辞不就。所以孟子说：“位卑而言高，罪也；立乎人之本朝，而道不行，耻也。”“仕非为贫也，而有时乎为贫。”为官不能以牺牲人格为代价，不能通过不正当的途径，不能超越礼的规范，否则便与钻狗洞、翻墙头没有区别了。他评论以前的圣人，各有各的做官原则，认为伯夷是清高的，伊尹是负责任的，柳下惠是随和的，孔子是识时务的，并说孔子是为官之道的集大成者。

孟子集中讲到了交友应遵循的原则。他强调说：“不挟长，不挟贵，不挟兄弟而友。友也者，友其德也，不可以有挟也。”现在大都认为交友贵在交心，孟子则是在遵循礼仪等级的基础上来谈交友，有其特定的含义。虽然社会历史背景不同，但朋友之间要平等相待，且看重交往对象的品德，这些基本原则是古今相通的。曾子说过：“君子以文会友，以友辅仁。”（《论语·颜渊》）这里，孟子对早期儒家倡导的交友方式作出了更为具体的阐述。

君臣关系，本书很多章都有涉及。这里强调国君对待贤人关键在能举贤授能，其次才是能用食物奉养。如果国君召见不合礼数，臣子可以拒绝召见，此所谓明君圣主应有不召之臣。

1

孟子曰：“伯夷【【伯夷：商末孤竹国君的长子。孤竹国君去世后，伯夷与其弟叔齐互相谦让，双双逃往周国。他们极力反对伐纣，后武王得天下，两人不食周粟，饿死在首阳山中。】】，目不视恶色，耳不听恶声，非其君不事，非其民不使，治则进，乱则退。横政之所出【【横（hènɡ）政：暴政。】】，横民之所止【【横（hènɡ）民：暴民。】】，不忍居也。思与乡人处【【乡人：乡下人，这里应该指乡下的暴民。】】，如以朝衣朝冠坐于涂炭也【【涂炭：涂，泥泞之地。炭，炭灰。】】。当纣之时，居北海之滨，以待天下之清也。故闻伯夷之风者，顽夫廉【【顽夫：贪婪的人。顽，贪。】】，懦夫有立志。

“伊尹曰：‘何事非君？何使非民？’治亦进，乱亦进，曰：‘天之生斯民也，使先知觉后知，使先觉觉后觉。予，天民之先觉者也，予将以此道觉此民也。’思天下之民匹夫匹妇有不与被尧、舜之泽者，如己推而内之沟中，其自任以天下之重也。

“柳下惠【【柳下惠：春秋时期鲁国大夫。】】，不羞污君，不辞小官；进不隐贤，必以其道；遗佚而不怨【【遗佚：被君王遗弃不用。】】，厄穷而不悯【【悯：忧愁。】】。与乡人处，由由然不忍去也【【由由然：悠然自适的样子。】】。‘尔为尔，我为我，虽袒裼裸裎于我侧【【袒裼（tǎn xī）裸裎（chénɡ）：赤身露体。】】，尔焉能浼我哉【【浼（měi）：污染。】】？’故闻柳下惠之风者，鄙夫宽【【鄙夫：心胸狭隘之人。】】，薄夫敦【【薄夫：性情刻薄之人。】】。

“孔子之去齐，接淅而行【【接淅：捞起正在淘的米。】】；去鲁，曰：‘迟迟吾行也。’去父母国之道也。可以速而速，可以久而久，可以处而处，可以仕而仕，孔子也。”

孟子曰：“伯夷，圣之清者也；伊尹，圣之任者也；柳下惠，圣之和者也；孔子，圣之时者也。孔子之谓集大成。集大成也者，金声而玉振之也【【金声而玉振：金，指钟类乐器。玉，指磬类乐器。古时奏乐以钟声起音，以磬声收尾。】】。金声也者，始条理也【【条理：节奏次第。】】；玉振之也者，终条理也。始条理者，智之事也；终条理者，圣之事也。智，譬则巧也；圣，譬则力也。由射于百步之外也【【由：通“犹”。】】，其至，尔力也；其中，非尔力也。”

【译文】

孟子说：“伯夷这个人，双眼不看丑恶的事物，双耳不听丑恶的声音，不是他理想中的君王就不去侍奉，不是他理想中的百姓就不去驱使，天下太平就出来做官，天下混乱就退隐归田。暴政施行的地方，暴民聚居的地方，他都不愿去居住。他觉得和那些乡下的暴民们在一起，就好像穿戴着礼服礼帽坐在泥地炭灰上一样难受。商纣在位的时候，他住在北海海边，等待着天下太平。所以，听说伯夷的风范，贪婪的人也变得清廉，懦弱的人也有了自立的志向。

“伊尹说：‘哪个君主不能侍奉？哪个百姓不能驱使？’所以天下太平他也出来做官，天下混乱他也出来做官。他说：‘上天创造民众，就是要让先知理的人教育后知理的人，让先觉悟的人启发后觉悟的人。我就是上天创造的民众中先觉悟的人，所以我要用上天之道去启发上天创造的民众。’想到天下的百姓，哪怕有一个人没有受到尧、舜之道的恩泽，就好像自己把他推入沟中一样，伊尹就是这样挑起了天下的重担。

“柳下惠不以侍奉昏君为耻辱，也不因为官小就辞掉。入朝为官不隐藏自己的才能，必定按自己的方式行事；遭到冷落也不怨恨，处境艰难也不忧愁。和乡下人在一起，也悠然自乐不舍得离开。他说：‘你是你，我是我，就算你赤身露体在我旁边，又怎么能玷污我呢？’所以，听说柳下惠的风范，心胸狭隘的人变得宽宏大量，性情刻薄的人也变得温和敦厚了。

“孔子离开齐国的时候，捞起正在淘的米就急忙起程了；离开鲁国的时候，却说：‘我们慢慢走吧！’这就是离开祖国的态度。该快就快，该慢就慢，该归隐就归隐，该做官就做官，这就是孔子。”

孟子说：“伯夷，是圣人中的清高者；伊尹，是圣人中的尽责者；柳下惠，是圣人中的随和者；孔子，是圣人中的识时务者。孔子可以称之为集大成的人。所谓集大成的人，就像奏乐时以钟声起音、以磬声收尾一样。以钟声起音，是使节奏有序地开始；以磬声收尾，是使节奏有序地终结。有序地开始在于智能，有序地终结在于圣明。智能好比技巧，圣明好比气力。就像在百步以外射箭，射到靠的是气力，而要射中，靠的就不全是气力了。”

2

北宫锜问曰【【北宫锜（qí）：卫国人。】】：“周室班爵禄也【【班：排列。】】，如之何？”

孟子曰：“其详不可得闻也。诸侯恶其害己也，而皆去其籍。然而轲也，尝闻其略也。天子一位，公一位，侯一位，伯一位，子、男同一位，凡五等也。君一位，卿一位，大夫一位，上士一位，中士一位，下士一位，凡六等。天子之制，地方千里，公侯皆方百里，伯七十里，子、男五十里，凡四等。不能五十里【【不能：不足，不到。】】，不达于天子，附于诸侯，曰附庸。天子之卿受地视侯【【视：比照。】】，大夫受地视伯，元士受地视子、男【【元士：即上士。】】。大国地方百里，君十卿禄，卿禄四大夫，大夫倍上士，上士倍中士，中士倍下士，下士与庶人在官者同禄，禄足以代其耕也。次国地方七十里，君十卿禄，卿禄三大夫，大夫倍上士，上士倍中士，中士倍下士，下士与庶人在官者同禄，禄足以代其耕也。小国地方五十里，君十卿禄，卿禄二大夫，大夫倍上士，上士倍中士，中士倍下士，下士与庶人在官者同禄，禄足以代其耕也。耕者之所获，一夫百亩。百亩之粪【【粪：动词，施肥耕种。】】，上农夫食九人，上次食八人，中食七人，中次食六人，下食五人。庶人在官者，其禄以是为差【【差：等级。】】。”

【译文】

北宫锜问道：“周朝排列爵位和俸禄的等级，是怎么样的呢？”

孟子说：“详细的情况已经不得而知了。诸侯嫌那些等级制度对自己不利，把有关的文献记录都销毁了。但是我也曾大略地听说过一些。天子一级，公一级，侯一级，伯一级，子、男共为一级，一共是五个等级。君一级，卿一级，大夫一级，上士一级，中士一级，下士一级，一共是六个等级。天子所辖土地方圆一千里，公侯都是方圆一百里，伯是七十里，子、男都是五十里，一共是四个等级。土地不到五十里的，不能直接依附于天子，只能依附于诸侯，叫做附庸。天子之卿所受的封地与侯相同，大夫所受的封地与伯相同，元士所受的封地与子、男相同。公侯大国土地方圆百里的，其君主的俸禄是卿的十倍，卿的俸禄又是大夫的四倍，大夫是上士的两倍，上士是中士的两倍，中士是下士的两倍，下士的俸禄则和做官的平民一样，但是所得俸禄也足够代替他们耕种的收入了。稍小之国土地方圆七十里的，其君主的俸禄是卿的十倍，卿的俸禄是大夫的三倍，大夫是上士的两倍，上士是中士的两倍，中士是下士的两倍，下士的俸禄与做官的平民一样，但是所得俸禄也足够代替他们耕种的收入了。小国土地方圆五十里的，其君主的俸禄是卿的十倍，卿的俸禄是大夫的两倍，大夫是上士的两倍，上士是中士的两倍，中士是下士的两倍，下士的俸禄与做官的平民一样，但是所得俸禄也足够代替他们耕种的收入了。种田人的收入则是一户耕种一百亩。一百亩地经过施肥耕种，上等的农民可以供养九个人，稍差的可以供养八个人，中等的可以供养七个人，再差一些的可以供养六个人，下等的可以供养五个人。做官的平民，他们的俸禄就是按照这个标准来划分等级的。”

3

万章问曰：“敢问友。”

孟子曰：“不挟长、不挟贵、不挟兄弟而友【【挟：倚仗。】】。友也者，友其德也，不可以有挟也。孟献子【【孟献子：鲁国大夫仲孙蔑。】】，百乘之家也，有友五人焉【【有友五人：焦循《孟子正义》云：“《国语·晋语》‘赵简子曰：鲁孟献子有斗臣五人。’注云：‘斗臣，捍难之士。’未知即此五人否？”】】：乐正裘、牧仲，其三人，则予忘之矣。献子之与此五人者友也，无献子之家者也。此五人者，亦有献子之家，则不与之友矣。非惟百乘之家为然也，虽小国之君亦有之。费惠公曰【【费（fèi）惠公：费国国君。费，小国名。】】：‘吾于子思，则师之矣；吾于颜般，则友之矣；王顺、长息则事我者也。’非惟小国之君为然也，虽大国之君亦有之。晋平公之于亥唐也【【晋平公：春秋时晋国国君。亥唐：春秋时晋国贤人。】】，入云则入，坐云则坐，食云则食，虽蔬食菜羹【【蔬食：粗糙的饭食。蔬，同“疏”。】】，未尝不饱，盖不敢不饱也。然终于此而已矣，弗与共天位也，弗与治天职也，弗与食天禄也，士之尊贤者也，非王公之尊贤也。舜尚见帝【【尚：通“上”。】】，帝馆甥于贰室【【甥：女婿。贰室：副宫。】】，亦飨舜，迭为宾主，是天子而友匹夫也。用下敬上【【用：以。】】，谓之贵贵；用上敬下，谓之尊贤。贵贵、尊贤，其义一也。”

【译文】

万章问道：“请问怎样交朋友？”

孟子说：“应该不倚仗年长、不倚仗显贵、不倚仗兄弟的富贵来交朋友。交朋友，看中的是别人的德行，不应该倚仗别的什么。孟献子，是拥有百辆马车的大夫，他有五位朋友：乐正裘，牧仲，另外三个我忘记了。孟献子和这五个人交朋友，是因为这五个人并没看重他的家世。如果这五个人也看重他的家世，那孟献子也不会和他们交朋友了。不但拥有百辆马车的大夫如此，即使是小国的君主也有像这样的。费惠公说过：‘我对子思，是把他当成老师；对颜般，是把他当成朋友；王顺、长息则是侍奉我的人。’不但小国的君主如此，即使是大国的君主也有像这样的。晋平公到亥唐那里去，亥唐让他进去他就进去，让他坐下他就坐下，让他吃饭他就吃饭，即使是粗饭菜汤，他也从未吃不饱过，是因为不敢不吃饱。然而晋平公也只是做到这样而已，并不同他一起共有官职，并不同他一起治理国事，并不同他一起享用俸禄，这是士人般的尊重贤人，而不是王公贵族尊重贤人的态度。舜去进见帝尧，帝尧请他这位女婿住在自己的副宫里，有时候也接受舜的宴请，两人互为宾主，这是天子与平民交朋友。地位低的人敬重地位高的人，就叫做尊敬贵人；地位高的人敬重地位低的人，就叫做尊敬贤人。尊敬贵人和尊敬贤人，他们的道理是一样的。”

4

万章曰：“敢问交际何心也【【交际：指通过礼物互相交往。】】？”

孟子曰：“恭也。”

曰：“却之却之为不恭【【却：推辞不接受。】】，何哉？”

曰：“尊者赐之，曰‘其所取之者，义乎，不义乎’，而后受之，以是为不恭，故弗却也。”

曰：“请无以辞却之，以心却之，曰‘其取诸民之不义也’，而以他辞无受，不可乎？”

曰：“其交也以道，其接也以礼，斯孔子受之矣。”

万章曰：“今有御人于国门之外者【【御人：抢劫的强盗。】】，其交也以道，其馈也以礼，斯可受御与【【御：指抢来的东西。】】？”

曰：“不可。《康诰》曰【【《康诰》：《尚书》篇名。】】：‘杀越人于货、闵不畏死【【于货：拿走别人的东西。闵：《尚书》中为“暋”，指行为强横。】】，凡民罔不譈【【譈（duì）：同“憝”。怨恨，憎恶。】】。’是不待教而诛之者也。殷受夏，周受殷，所不辞也。于今为烈，如之何其受之？”

曰：“今之诸侯取之于民也，犹御也。苟善其礼际矣，斯君子受之，敢问何说也？”

曰：“子以为有王者作，将比今之诸侯而诛之乎【【比：连同。】】？其教之不改而后诛之乎？夫谓非其有而取之者盗也，充类至义之尽也【【充类至义：充其类，极其义。指把标准上升到最严格的地步。】】。孔子之仕于鲁也，鲁人猎较【【猎较：古代打猎时互相争夺猎物，夺得后用来祭祀，当时的风俗崇尚这样，认为很吉祥。】】，孔子亦猎较。猎较犹可，而况受其赐乎？”

曰：“然则孔子之仕也，非事道与？”

曰：“事道也。”

“事道奚猎较也？”

曰：“孔子先簿正祭器【【簿正祭器：用文书规定祭祀用的祭品。朱熹《孟子集注》引用陈氏的观点，认为孔子用文书规定祭祀用的祭品，而不用别处的食物，这样争夺猎物的风气自然就慢慢消失了。】】，不以四方之食供簿正。”

曰：“奚不去也？”

曰：“为之兆也【【兆：开始，开端。】】。兆足以行矣，而不行，而后去，是以未尝有所终三年淹也【【淹：停留。】】。孔子有见行可之仕，有际可之仕【【际可：用非常礼遇的态度接待。】】，有公养之仕也【【公养：指国君养贤。】】。于季桓子【【季桓子：鲁国大夫，季孙氏，名斯。孔子一向不满季氏专政鲁国，因此说他在季氏当政时做官是“见行可之仕”。】】，见行可之仕也；于卫灵公【【卫灵公：春秋时卫国国君。孔子刚到卫国时，卫灵公曾亲自“郊迎”，因此说孔子在卫灵公时做官是“际可之仕”。】】，际可之仕也；于卫孝公【【卫孝公：《春秋》《史记》皆无记载，怀疑是卫出公。《史记》说卫出公曾有意任用孔子。】】，公养之仕也。”

【译文】

万章问道：“请问与人交往的时候应该抱着什么样的心态呢？”

孟子说：“要恭敬。”

万章又问：“那么有人说‘一再拒绝别人的礼物是不恭敬的’，为什么呢？”

孟子回答说：“如果地位尊贵的人送礼物给你，你却要先想想他得到这东西是义还是不义，然后再接受，这是不恭敬的，所以不应该拒绝。”

万章说：“那么请问，如果口头上不拒绝，只是心里拒绝，心里想：‘这是他从百姓那里得来的不义之财。’所以以其他的借口不接受，难道不行吗？”

孟子说：“如果他与人交往遵守规矩，和人接触符合礼节，即使是孔子也会接受的。”

万章说：“如果有个在城外抢劫的强盗，与您交往符合规矩，赠送礼物遵守礼节，难道就可以接受他的赃物吗？”

孟子说：“不可以。《康诰》里说：‘杀人抢劫、强横不怕死的人，百姓没有不恨之入骨的。’这些人是不需要教化就可以杀掉的。夏朝到殷朝，殷朝到周朝，都沿袭了这种制度。但是现在抢劫的却越来越猖獗，怎么还能接受这种赃物呢？”

万章说：“现在的诸侯掠夺百姓，和抢劫也差不多。如果他们好好地遵守礼节与人来往，君子就接受了，请问这怎么解释呢？”

孟子说：“你认为如果有个圣明的君王出现，会把现在所有的诸侯全部都杀掉呢？还是先教化他们，如若不改再杀掉呢？而且所谓不是自己的东西却拿了就是抢劫，这是把抢劫的标准上升到最严格的地步。孔子在鲁国做官的时候，鲁国人抢夺猎物，孔子也去抢夺猎物。抢夺猎物都可以，更何况接受馈赠呢？”

万章说：“那么孔子做官，不是为了推行道义吗？”

孟子说：“是为了推行道义。”

万章问道：“推行道义为什么还要抢夺猎物呢？”

孟子说：“孔子在这之前就用文书先规定好了祭祀用的祭品，而不用别处来的食物。”

万章说：“那他为什么不离开呢？”

孟子说：“他要以此作为推行道义的开始。如果这个开始行得通，国君却不实行下去，这之后才离开，所以孔子从来没有在一个国家停留过三年以上的。孔子做官，有的是因为可以推行道义，有的是因为国君对他非常礼遇，有的是因为国君养贤。在季桓子那里做官，是因为可以推行道义；在卫灵公那里做官，是因为礼遇不错；在卫孝公那里做官，是因为国君养贤。”

5

孟子曰：“仕非为贫也，而有时乎为贫；娶妻非为养也，而有时乎为养。为贫者，辞尊居卑，辞富居贫。辞尊居卑，辞富居贫，恶乎宜乎？抱关击柝【【抱关击柝（tuò）：抱关，守门的小卒。击柝，巡夜打更的人。】】。孔子尝为委吏矣【【委吏：管理仓库的小官。】】，曰：‘会计当而已矣。’尝为乘田矣【【乘田：管理牲畜的小官。】】，曰：‘牛羊茁壮长而已矣。’位卑而言高，罪也；立乎人之本朝，而道不行，耻也。”

【译文】

孟子说：“做官不是因为贫困，但有时候是因为贫困；娶妻不是为了奉养父母，但有时候是为了奉养父母。如果是因为贫困才做官，就应该拒绝高位，担任卑职，拒绝厚禄，接受薄俸。拒绝高位，担任卑职，拒绝厚禄，接受薄俸，那要任什么样的职位才合适呢？像守门打更这样的职位就很合适。孔子就曾经做过管仓库的小官，说：‘只要每天的核算无误就可以了。’他也曾做过管牲畜的小官，说：‘牛羊长得茁壮就可以了。’如果地位卑微却要议论国家大事，这是错的；但如果在朝廷上任要职，却不能使自己的主张得以推行，那是耻辱的。”

6

万章曰：“士之不托诸侯，何也？”

孟子曰：“不敢也。诸侯失国，而后托于诸侯，礼也。士之托于诸侯，非礼也。”

万章曰：“君馈之粟，则受之乎？”

曰：“受之。”

“受之何义也？”

曰：“君之于氓也【【氓：他国流亡来的人。】】，固周之【【周：周济，救济。】】。”

曰：“周之则受，赐之则不受，何也？”

曰：“不敢也。”

曰：“敢问其不敢何也？”

曰：“抱关击柝者，皆有常职以食于上。无常职而赐于上者，以为不恭也。”

曰：“君馈之，则受之，不识可常继乎？”

曰：“缪公之于子思也【【缪公：鲁缪公。】】，亟问，亟馈鼎肉【【鼎肉：熟肉。】】。子思不悦，于卒也，摽使者出诸大门之外【【摽（biāo）：挥手让人离开，下逐客令。】】，北面稽首再拜而不受，曰：‘今而后知君之犬马畜伋。’盖自是台无馈也【【台：朱熹注：“贱官，主使令者。”指传达命令的小官。】】。悦贤不能举，又不能养也，可谓悦贤乎？”

曰：“敢问国君欲养君子，如何斯可谓养矣？”

曰：“以君命将之【【将：送。】】，再拜稽首而受。其后廪人继粟，庖人继肉，不以君命将之。子思以为鼎肉，使己仆仆尔亟拜也【【仆仆尔：烦扰的样子。】】，非养君子之道也。尧之于舜也，使其子九男事之，二女女焉，百官牛羊仓廪备，以养舜于畎亩之中，后举而加诸上位【【加：用同“居”。】】。故曰，王公之尊贤者也。”

【译文】

万章说：“士人不能依附于诸侯，这是为什么呢？”

孟子说：“是因为不敢。诸侯如果丧失了自己的国家，然后依附于其他诸侯，这是符合礼的。但是士若是依附于诸侯，就是不符合礼的了。”

万章说：“君主若是送给他粮食，能接受吗？”

孟子说：“能接受。”

“能接受又是什么道理呢？”

孟子说：“君主对于流亡而来的人，本来就应该接济。”

万章说：“接济的就接受，赠与的却不接受，这是为什么呢？”

孟子说：“是因为不敢。”

万章说：“请问为什么不敢呢？”

孟子说：“守门打更的人，都是因为有固定的职务才敢接受主上的俸禄。没有固定的职务却接受主上的馈赠，这被认为是不恭敬的。”

万章说：“君主赠与的，就接受下来，不知道可以一直这样吗？”

孟子说：“过去鲁缪公对待子思，就是经常去问候他，还经常给他送熟肉。子思很不高兴，最后，他把鲁缪公派来的人赶出大门，向北面磕头作揖，拒绝接受，说：‘现在我才知道君主是把我当犬马一样的来喂养了。’从此缪公才没让人送礼给他了。如果爱慕贤人却不去重用，也不依礼节来奉养，这能说得上是爱慕贤人吗？”

万章说：“请问国君若是想奉养君子，怎么样才能称得上是有礼节的奉养呢？”

孟子说：“应当先以国君的名义馈赠礼物，君子磕头作揖地接受了。然后管粮仓的人经常送粮食来，管膳食的人经常送肉食来，都不再以国君的名义了。子思认为只是为了一些熟肉就让自己每次都磕头作揖，这不是有礼节地奉养君子。尧对于舜，派了自己的九个儿子去侍奉他，又把两个女儿嫁给他，各种官吏及牛羊、仓库都准备齐全，在田地里奉养舜，后来又提拔舜，让他居于很高的职位。所以说，这才是王公尊敬贤人应有的方式啊。”

7

万章曰：“敢问不见诸侯，何义也？”

孟子曰：“在国曰市井之臣，在野曰草莽之臣，皆谓庶人。庶人不传质为臣【【质：通“贽”。古时见面时所送的礼物。】】，不敢见于诸侯，礼也。”

万章曰：“庶人，召之役，则往役；君欲见之，召之，则不往见之，何也？”

曰：“往役，义也；往见，不义也。且君之欲见之也，何为也哉？”

曰：“为其多闻也，为其贤也。”

曰：“为其多闻也，则天子不召师，而况诸侯乎？为其贤也，则吾未闻欲见贤而召之也。缪公亟见于子思，曰：‘古千乘之国以友士，何如？’子思不悦，曰：‘古之人有言：曰事之云乎【【云乎：句末语气词，无意义。】】，岂曰友之云乎？’子思之不悦也，岂不曰：‘以位，则子，君也；我，臣也。何敢与君友也？以德，则子事我者也。奚可以与我友？’千乘之君求与之友，而不可得也，而况可召与？齐景公田，招虞人以旌，不至，将杀之。志士不忘在沟壑，勇士不忘丧其元【【元：脑袋。】】。孔子奚取焉？取非其招不往也。”

曰：“敢问招虞人何以？”

曰：“以皮冠。庶人以旃【【旂（zhān）：赤色的曲柄旗。】】，士以旂【【旂（qí）：带有铃铛的旗。】】，大夫以旌。以大夫之招招虞人【【虞人：管理猎场的人。】】，虞人死不敢往。以士之招招庶人，庶人岂敢往哉？况乎以不贤人之招招贤人乎？欲见贤人而不以其道，犹欲其入而闭之门也。夫义，路也；礼，门也。惟君子能由是路，出入是门也。《诗》云：‘周道如厎，其直如矢；君子所履，小人所视。’【【“周道如砥”四句：出自《诗·小雅·大东》。周道，大道。厎，同“砥”。】】”

万章曰：“孔子，君命召，不俟驾而行。然则孔子非与？”

曰：“孔子当仕有官职，而以其官召之也。”

【译文】

万章问：“请问士人不去拜见诸侯，这是什么道理呢？”

孟子说：“住在都城里的士人叫做市井之臣，住在乡野的士人叫做草莽之臣，都是普通百姓。普通百姓不给诸侯送礼称臣，所以不敢去谒见诸侯，这是合乎礼的。”

万章问：“普通百姓，召他去服役，他就去服役；可是君主想见他，召他去，他却不去，这是为什么呢？”

孟子说：“去服役，是合乎义的；去拜见，却是不合乎义的。而且，君主想要见他，为的是什么呢？”

万章说：“因为他见闻广博，因为他贤能。”

孟子说：“如果是因为他见闻广博，那么连天子都不能召唤自己的老师，更何况是诸侯呢？如果是因为他贤能，那我还从未听过想见贤人却用召唤的方法的。缪公经常去拜见子思，说：‘古时候拥有千辆兵车的国君若与士人交朋友，是怎么样的呢？’子思很不高兴，说：‘古时候的人说的是侍奉吧，怎么说是交朋友呢？’子思之所以不高兴，难道不是认为：‘论地位，你是国君，我是臣子，我怎么敢和国君交朋友呢？论德行，那你应该侍奉我，又怎么能和我交朋友呢？’拥有千辆兵车的国君想要和他交朋友都不能够，又怎么能召唤呢？齐景公田猎，用旌旗召唤管理猎场的人，那人没来，齐景公就想杀掉他。孔子说他是：‘志士不怕弃尸沟壑，勇士不怕掉了脑袋。’孔子看中他哪一点呢？是看中他不应承不符合他身份的召唤。”

万章问：“那么请问该用什么方式召唤管理猎场的人呢？”

孟子说：“应该用皮帽。召唤百姓用旃，召唤士人用旂，召唤大夫才用旌。用召唤大夫的方式去召唤管理猎场的人，他当然宁死都不敢去。就像用召唤士人的方式去召唤普通百姓，普通百姓怎么敢去呢？更何况用召唤不贤之人的方式去召唤贤人呢？想见贤人却不用适当的方式，就像要请他进来却把门关上了。义就像是路，礼就像是门。只有君子才能沿着义这条路，进出礼这道门。《诗》里说：‘大道平得像磨石，直得像箭枝。君子在上面行走，小人在一旁观看、仿效。’”

万章问：“孔子听到国君召唤，不等马车准备好就赶去了。那么孔子错了吗？”

孟子说：“那是因为孔子当时做官有官职，国君是根据他的官职召唤他的。”

8

孟子谓万章曰：“一乡之善士【【善士：优秀的人。】】，斯友一乡之善士；一国之善士，斯友一国之善士；天下之善士，斯友天下之善士。以友天下之善士为未足，又尚论古之人【【尚：通“上”。指向上追溯。】】。颂其诗【【颂：通“诵”。】】，读其书，不知其人，可乎？是以论其世也。是尚友也。”

【译文】

孟子对万章说：“一个乡里优秀的人，就会和乡里其他优秀的人来往；一个国家优秀的人，就会和国内其他优秀的人来往；天下优秀的人，就会和天下其他优秀的人来往。如果和天下优秀的人来往还觉得不够，就会追溯到古时的人。但是如果只是诵读他们的诗歌，阅读他们的著作，却不知道他们是怎样的人，这样可以吗？所以还应该研究他们所处的时代。这就是与古人交往。”

9

齐宣王问卿。孟子曰：“王何卿之问也？”

王曰：“卿不同乎？”

曰：“不同。有贵戚之卿【【贵戚之卿：这里当指同姓之卿。】】，有异姓之卿。”

王曰：“请问贵戚之卿。”

曰：“君有大过则谏，反覆之而不听，则易位。”

王勃然变乎色。

曰：“王勿异也。王问臣，臣不敢不以正对【【正：诚。】】。”

王色定，然后请问异姓之卿。

曰：“君有过则谏，反覆之而不听，则去。”

【译文】

齐宣王向孟子询问关于卿的事。孟子说：“您问的是哪种卿？”

齐宣王说：“卿还有不一样的吗？”

孟子说：“不一样。有同姓的卿，有异姓的卿。”

齐宣王说：“请问同姓的卿。”

孟子说：“国君有极大的过错就劝谏，反复劝谏也不听的，就另立国君。”

齐宣王的脸色立刻变了。

孟子说：“您别见怪。您问我，我不敢不以实相告。”

齐宣王的脸色安定下来，又询问异姓的卿。

孟子说：“国君有过错就劝谏，反复劝谏也不听，就去官离开。”

尽心下　凡三十八章

【题解】

“仁”是孟子思想的核心范畴，也是本篇的中心议题，围绕“仁”与“不仁”在战争和社会生活中的具体显现，孟子对其蕴涵作了深入诠释，进而阐发了他的民本思想、国家学说、教育理念、修养方法以及道统理想等。

本篇中，孟子对“仁”作了新的界定：“仁也者，人也，合而言之，道也。”也就是说，人之所以为人的道理就是“仁”。因此，从形而上层面说，“仁”是人的“本心”，是授之于天的善性；从形而下层面讲，“仁”就是为人处事的具体道理。其中将孝弟视为仁之根本。仁学被孟子运用于政治学说就形成了他的仁政，而“仁政”主张表现在政治上就是“民贵君轻”。本篇中“民为贵，社稷次之，君为轻”的大胆见解，是他的“仁政”学说的基础。施行仁政，他在体制上建议要做好五件事：重用仁贤，避免国家人才空虚；讲究礼义，防止上下关系混乱；完善政事，确保生产和生活的正常进行；重视财富积累，以备凶年之忧；加强教育，以防邪世之乱。总之，要把土地、人民、政事视为国家三宝。

孟子建立了相当完备的教育理论。首先，他有明确的育人宗旨。其次，建立了出入自由的教育体制。第三，他认为教师要以身作则，既要“德高”，还要“学高”。第四，他讲究灵活多样的教育方法。

孟子将修身提高到人生价值的高度，视为“安身立命”的根本，而且与他的教育思想融为一体。本篇中，他对修养方法进行了总结，要求修身者应大处着眼，小处着手，剔除功心，从我做起，谨言慎行，勤奋自信。此外，在末章孟子提到了圣人之道的继承问题。他从“五百年必有王者兴”（《公孙丑下》）的观点出发，历述历史上那些具有里程碑性质的圣人，对圣人之道的不继深感忧虑，告诫人们要为大道的延续和发展做出自己的努力，并隐然以大道继承者自居。

1

孟子曰：“不仁哉，梁惠王也！仁者以其所爱及其所不爱，不仁者以其所不爱及其所爱。”

公孙丑问曰：“何谓也？”

“梁惠王以土地之故，糜烂其民而战之，大败；将复之，恐不能胜，故驱其所爱子弟以殉之。是之谓以其所不爱及其所爱也。”

【译文】

孟子说：“梁惠王真是不仁啊！仁德的人把他对所爱的人的恩德推及到他所不爱的人的身上，不仁的人把他加给所不爱的人的祸害推及到他所爱的人身上。”

公孙丑问道：“这话怎么说？”

“梁惠王因为争夺土地的缘故，让他的人民骨肉糜烂，为他作战，结果大败；还想再战，怕不能取胜，所以又驱遣他所喜爱的子弟去送死，这就是把他加给所不爱的人的祸害推及到他所爱的人身上。”

2

孟子曰：“春秋无义战。彼善于此，则有之矣。征者，上伐下也，敌国不相征也。”

【译文】

孟子说：“春秋时代没有正义的战争。那一国比这一国好些，是有的。征是指天子讨伐诸侯，诸侯国之间不能相互征讨。”

3

孟子曰：“尽信《书》，则不如无《书》。吾于《武成》【【《武成》：《尚书》篇名。】】，取二三策而已矣【【策：竹简。】】。仁人无敌于天下，以至仁伐至不仁，而何其血之流杵也？”

【译文】

孟子说：“完全相信《书》，不如没有《书》。我读《武成》，不过取其中的二三页罢了。仁人天下无敌，凭极仁讨伐极不仁，怎么至于流的血把舂杵都漂起来了呢？”

4

孟子曰：“有人曰：‘我善为陈【【陈：同“阵”。】】，我善为战。’大罪也。国君好仁，天下无敌焉。南面而征，北夷怨；东面而征，西夷怨，曰：‘奚为后我？’武王之伐殷也，革车三百两【【两：同“辆”。】】，虎贲三千人。王曰：‘无畏！宁尔也，非敌百姓也。’若崩厥角稽首【【厥角：叩头。厥，同“蹶”。顿。角，额角。】】。征之为言正也，各欲正己也，焉用战？”

【译文】

孟子说：“有人说：‘我善于排兵布阵，我善于指挥作战。’却不知这是大罪。如果国君喜爱仁，就会天下无敌。向南征讨，北方的夷人就会埋怨；向东征讨，西边的夷人就会埋怨，说：‘为什么把我们放在后面征讨？’周武王讨伐殷纣王，出动三百辆战车，三千个勇士。武王对殷纣王的百姓说：‘别怕！我是来使你们安宁的，不是要与你们为敌。’百姓像山崩似的叩头。征的意思是正，各人都想端正自己，哪里用得着作战？”

5

孟子曰：“梓、匠、轮、舆能与人规矩【【梓、匠、轮、舆：梓，古代专门做器具的工匠。匠，古代专造房屋的工匠。轮，古代专造车轮的工匠。舆，古代专造车厢的工匠。】】，不能使人巧。”

【译文】

孟子说：“做器具的、盖房屋的、造车轮的、造车厢的，只能传授给人制作的方法和规格，却无法使人心灵手巧。”

6

孟子曰：“舜之饭糗茹草也【【饭：吃。糗：干粮。茹：吃。】】，若将终身焉。及其为天子也，被袗衣【【袗（zhěn）衣：麻葛单衣。】】，鼓琴，二女果【【果：女侍。此处用作动词，侍候。】】，若固有之。”

【译文】

孟子说：“舜吃干粮啃野菜时，好像终身都要这样。等到他成为天子，穿着麻葛单衣，弹着琴，尧的两个女儿侍候着他，好像本来就拥有这样的生活。”

7

孟子曰：“吾今而后知杀人亲之重也。杀人之父，人亦杀其父；杀人之兄，人亦杀其兄。然则非自杀之也，一间耳【【间（jiàn）：隔。】】。”

【译文】

孟子说：“我从今而后知道杀害别人亲人的严重后果了。杀了别人的父亲，别人也会杀了他的父亲；杀了别人的兄长，别人也会杀了他的兄长。这样的话，虽然不是自己杀害亲人的，但也差不多了。”

8

孟子曰：“古之为关也，将以御暴；今之为关也，将以为暴。”

【译文】

孟子说：“古代设立关卡，是用来抵御暴行的；现在设立关卡，是用来实施暴行的。”

9

孟子曰：“身不行道，不行于妻子；使人不以道，不能行于妻子。”

【译文】

孟子说：“自己如果不依道而行，妻子儿女也不会依道而行；役使人如果不合乎道，就连妻子儿女也役使不动。”

10

孟子曰：“周于利者【【周：足。】】，凶年不能杀【【杀：窘困。】】；周于德者，邪世不能乱。”

【译文】

孟子说：“财富充足的人，荒年也不会窘困；道德高尚的人，乱世也不会迷惑。”

11

孟子曰：“好名之人能让千乘之国。苟非其人，箪食、豆羹见于色。”

【译文】

孟子说：“喜好名声的人能够辞让拥有千辆兵车的国家。如果不是这种人，一筐饭、一碗羹都会影响到他的神色。”

12

孟子曰：“不信仁贤，则国空虚；无礼义，则上下乱；无政事，则财用不足。”

【译文】

孟子说：“不信任仁者贤者，国家就会空若无人；没有礼义，上下关系就会混乱；没有行政事务，财用就会不充足。”

13

孟子曰：“不仁而得国者，有之矣；不仁而得天下，未之有也。”

【译文】

孟子说：“不仁却得到国家是有的，不仁却得到天下是不曾有的。”

14

孟子曰：“民为贵，社稷次之，君为轻。是故得乎丘民而为天子【【丘：众。】】，得乎天子为诸侯，得乎诸侯为大夫。诸侯危社稷，则变置。牺牲既成，粢盛既絜【【粢盛（zī chénɡ）：祭祀时所提供的饭食。絜：通“洁”。】】，祭祀以时，然而旱干水溢，则变置社稷。”

【译文】

孟子说：“百姓最为重要，其次是土谷之神，其次是君主。因此得到万民拥戴就能成为天子，得到天子欢心就能成为诸侯，得到诸侯信任就能成为大夫。如果诸侯危害国家，就改立诸侯。祭祀用的牛、羊、猪已经肥壮，谷物也已洁净，并且按时举行祭祀，然而还是发生旱灾涝灾，那就改立土神谷神。”

15

孟子曰：“圣人，百世之师也，伯夷、柳下惠是也。故闻伯夷之风者，顽夫廉【【顽：贪。】】，懦夫有立志；闻柳下惠之风者，薄夫敦，鄙夫宽。奋乎百世之上，百世之下，闻者莫不兴起也。非圣人而能若是乎？而况于亲炙之者乎【【亲炙：直接受到熏陶。】】？”

【译文】

孟子说：“圣人是百代的老师，伯夷、柳下惠就是这样的人。所以听说了伯夷风范的人，贪婪的变得清廉，懦弱的有了自立的志向；听说了柳下惠风范的人，刻薄的变得敦厚，狭隘的变得宽容。他们在百代之前发奋，百代之后，听说他们风范的人无不奋发振作。不是圣人能像这样吗？更何况对于那些直接受到他们熏陶的人呢？”

16

孟子曰：“仁也者，人也。合而言之，道也。”

【译文】

孟子说：“仁就是人。仁和人合起来说，就是道。”

17

孟子曰：“孔子之去鲁，曰：‘迟迟吾行也。’去父母国之道也。去齐，接淅而行，去他国之道也。”

【译文】

孟子说：“孔子离开鲁国时，说：‘我们慢慢走吧。’这是离开祖国的态度。而他离开齐国时，漉干米锅里的水，捞起浸过的米，等不及做成饭就走，这是离开他国的态度。”

18

孟子曰：“孔子之厄于陈、蔡之间【【厄：受困。】】，无上下之交也。”

【译文】

孟子说：“孔子被困在陈、蔡之间，是因为他和两国的君臣没有交往的缘故。”

19

貉稽曰【【貉稽：古人名。】】：“稽大不理于口【【理：顺。】】。”

孟子曰：“无伤也。士憎兹多口。《诗》云：‘忧心悄悄，愠于群小。’孔子也。‘肆不殄厥愠【【肆：发语词。殄：绝。】】，亦不殒厥问【【殒：失去。问（wèn）：名声。】】。’文王也。”

【译文】

貉稽说：“我被人家说得很坏。”

孟子说：“没有关系。士人憎恶这种多嘴多舌。《诗》说：‘忧心沉沉，被小人恨。’孔子就是这样的人。‘虽不消灭别人的怨恨，也不会失去自己的名声。’文王就是这样的人。”

20

孟子曰：“贤者以其昭昭，使人昭昭；今以其昏昏，使人昭昭。”

【译文】

孟子说：“贤人自己明白了，再使别人明白；现在的人自己稀里糊涂，却想使人明白。”

21

孟子谓高子曰【【高子：齐人，曾学于孟子。】】：“山径之蹊间【【径：同“陉”。山坡。蹊：小路。间：狭窄。】】，介然用之而成路【【介然：谓专一。】】。为间不用【【为间：形容时间短。】】，则茅塞之矣。今茅塞子之心矣。”

【译文】

孟子对高子说：“山坡上的小路很狭窄，一直走来走去便成了路。隔几天不走，就会被茅草堵塞。现在茅草堵塞了你的心了。”

22

高子曰：“禹之声，尚文王之声【【尚：胜过。】】。”

孟子曰：“何以言之？”

曰：“以追蠡【【追蠡：旧读zhuī lǐ。追，钟钮。蠡，快要断的样子。】】。”

曰：“是奚足哉？城门之轨，两马之力与【【两：虚指。】】？”

【译文】

高子说：“禹的音乐胜过文王的音乐。”

孟子问：“凭什么这样说？”

高子答：“因为禹传下来的钟钮都快断了。”

孟子说：“这怎么足以证明呢？城门下那么深的车辙印，难道是几匹马的力量造成的吗？”

23

齐饥。陈臻曰：“国人皆以夫子将复为发棠【【发棠：发，开仓赈济。棠，齐国邑名。】】，殆不可复？”

孟子曰：“是为冯妇也【【冯妇：古人名。】】。晋人有冯妇者，善搏虎，卒为善士。则之野，有众逐虎。虎负嵎【【嵎（yú）：山坳。】】，莫之敢撄【【撄：触，碰。】】。望见冯妇，趋而迎之。冯妇攘臂下车，众皆悦之，其为士者笑之。”

【译文】

齐国闹饥荒。陈臻说：“国人都认为您将再次劝齐王打开棠邑的粮仓赈济灾民，大概不会再这样做了吧？”

孟子说：“这样做我就成了冯妇了。晋国有个叫冯妇的人，善于打虎，后来进为善士。有一次他去野外，那里正有很多人在追赶老虎。老虎背对山坳，没有谁敢靠近它。人们远远看见冯妇，快步上前迎接他。冯妇就挽起袖子下了车，大家都很高兴，那些士人却讥笑他。”

24

孟子曰：“口之于味也，目之于色也，耳之于声也，鼻之于臭也，四肢之于安佚也，性也。有命焉，君子不谓性也。仁之于父子也，义之于君臣也，礼之于宾主也，知之于贤者也，圣人之于天道也，命也。有性焉，君子不谓命也。”

【译文】

孟子说：“嘴巴对于美味，眼睛对于美色，耳朵对于音乐，鼻子对于香气，四肢对于安逸，都很喜爱，这是人的天性。但能否得到，有命运在安排，所以君子不说这是天性。仁爱对于父子，义理对于君臣，礼节对于宾主，智能对于贤人，圣人对于天道，能否实现，都是命运。但有天性存在其中，所以君子不说这是命运。”

25

浩生不害问曰【【浩生不害：齐国人，姓浩生，名不害。】】：“乐正子何人也【【乐正子：孟子的弟子。】】？”

孟子曰：“善人也，信人也。”

“何谓善？何谓信？”

曰：“可欲之谓善，有诸己之谓信，充实之谓美，充实而有光辉之谓大，大而化之之谓圣，圣而不可知之之谓神。乐正子，二之中、四之下也。”

【译文】

浩生不害问道：“乐正子是怎样的人？”

孟子答：“是好人，是诚实的人。”

“什么叫好？什么叫诚实？”

孟子说：“值得别人喜爱就叫善，自己确实拥有善就叫信，充实自身的善信就叫美，充实自身的善信并使之照耀四方就叫大，大力推行善信使天下人受其教化就叫圣，圣达到不可测知的程度就叫神。乐正子就处于好和诚实之中，而在美、大、圣、神之下。”

26

孟子曰：“逃墨必归于杨，逃杨必归于儒。归，斯受之而已矣。今之与杨、墨辩者，如追放豚，既入其苙【【苙（lì）：栏，圈。】】，又从而招之【【招：羁绊。】】。”

【译文】

孟子说：“逃离墨家必定回归杨朱，逃离杨朱必定回归儒家。回来，就接受他们。现在和杨朱、墨家辩论的人，就像追逐跑丢了的小猪，已经赶入猪圈，还要拴住它的脚。”

27

孟子曰：“有布缕之征，粟米之征，力役之征。君子用其一，缓其二。用其二而民有殍，用其三而父子离。”

【译文】

孟子说：“有布帛税，粮食税，人力税。君子采用其中的一种，暂时不用另外两种。如果同时采用其中两种，百姓就会有人饿死；如果同时采用三种，百姓就会父子离散。”

28

孟子曰：“诸侯之宝三：土地、人民、政事。宝珠玉者，殃必及身。”

【译文】

孟子说：“诸侯的宝物有三件：土地、人民、政治事务。把珍珠美玉当作宝物的诸侯，灾祸一定会降临他自身。”

29

盆成括仕于齐【【盆成括：姓盆成，名括，曾学于孟子，未成即去。】】。

孟子曰：“死矣，盆成括！”

盆成括见杀，门人问曰：“夫子何以知其将见杀？”

曰：“其为人也小有才，未闻君子之大道也，则足以杀其躯而已矣。”

【译文】

盆成括在齐国做官。

孟子说：“盆成括要死了！”

盆成括被杀后，孟子的学生问他：“先生如何知道盆成括将会被杀呢？”

孟子说：“他这人小有才能，却不知君子的大道，这足以招来杀身之祸罢了。”

30

孟子之滕，馆于上宫。有业屦于牖上【【业屦：没织好的草鞋。】】，馆人求之勿得。

或问之曰：“若是乎从者之廋也【【廋（sōu）：隐匿。】】？”

曰：“子以是为窃屦来与？”

曰：“殆非也。夫子之设科也，往者不追，来者不拒。苟以是心至，斯受之而已矣。”

【译文】

孟子到滕国，住在上宫别馆。有双没织好的草鞋放在窗台上不见了，馆舍里的人找它不着。

有人就问孟子：“照这样看来，是跟从您来的人把它收藏起来了吧？”

孟子说：“您认为他们是为了偷草鞋而来的？”

那人说：“大概不是。但您开设课程，对走的人不追回，对来的人也不拒绝。只要是怀着求学的心思来的，您就收下。”

31

孟子曰：“人皆有所不忍，达之于其所忍，仁也；人皆有所不为，达之于其所为，义也。人能充无欲害人之心，而仁不可胜用也；人能充无穿逾之心，而义不可胜用也；人能充无受尔汝之实【【尔汝：平辈间以尔汝称，有轻贱之意。】】，无所往而不为义也。士未可以言而言，是以言餂之也【【餂（tiǎn）：取。】】；可以言而不言，是以不言餂之也。是皆穿逾之类也。”

【译文】

孟子说：“人都有不忍心做的事，把这种不忍心推广到忍心做的事上，就是仁；人都有不愿做的事，把这种不愿的心推广到愿意做的事上，就是义。如果人能扩充不想害人的心，那么仁就用不完了；如果人能扩充不挖洞跳墙的心，那么义就用不完了；如果人能扩充不肯受轻贱的言行，那么没有哪里他不行仁义的。士人不可以同他谈论却同他谈论，这是用言语诱取他；可以同他谈论却不同他谈论，这是用无言诱取他。这些都是挖洞跳墙之类的行径啊。”

32

孟子曰：“言近而指远者，善言也；守约而施博者，善道也。君子之言也，不下带而道存焉【【不下带：朱熹注：“古人视不下于带，则带之上乃目前常见至近之处也。举目前之近事，而至理存焉，所以为言近而指远也。”】】；君子之守，修其身而天下平。人病舍其田而芸人之田，所求于人者重，而所以自任者轻。”

【译文】

孟子说：“语言浅近却意旨深远，就是善言；遵守起来简便但施行起来恩泽广被，就是善道。君子的言谈，说的都是眼前的事情，但真理却蕴涵其中；君子的操守，只是修养自身却能使天下太平。一般人的毛病就在于舍弃自己的田地却去耕种别人的田地，向别人要求得很多，自己承担的责任却很轻。”

33

孟子曰：“尧、舜，性者也；汤、武，反之也。动容周旋中礼者，盛德之至也。哭死而哀，非为生者也。经德不回【【经：行。回：通“违”。】】，非以干禄也【【干：求取。】】；言语必信，非以正行也。君子行法，以俟命而已矣。”

【译文】

孟子说：“尧和舜，是率性为善的人；商汤和周武王，通过修养自身回归善性。动作容仪与人交往无不合乎礼的，是美德的最高境界了。吊哭死者哀出至情，不是为了要给生者看的。遵行道德而不违背，不是因为要求取官职；说的话一定真实，不是用这来表明自己的行为端正。君子行事依据法度，以此等待天命罢了。”

34

孟子曰：“说大人则藐之，勿视其魏魏然。堂高数仞【【堂高：指堂阶之高而言。】】，榱题数尺【【榱（cuī）题：屋檐滴水处。此处指屋檐。】】，我得志，弗为也；食前方丈，侍妾数百人，我得志，弗为也；般乐饮酒【【般：大。】】，驱骋田猎，后车千乘，我得志，弗为也。在彼者，皆我所不为也；在我者，皆古之制也。吾何畏彼哉？”

【译文】

孟子说：“游说诸侯就要藐视他，不要看他高高在上。堂阶高几丈，屋檐宽几尺，我若得志，不会这样做；食物摆得一丈见方，侍妾多得有几百人，我若得志，不会这样做；饮酒狂欢，驰骋田猎，后面跟的车有上千辆，我若得志，不会这样做。他所做的都是我不做的，我所做的都符合古代的制度，我为什么要怕他呢？”

35

孟子曰：“养心莫善于寡欲。其为人也寡欲，虽有不存焉者，寡矣；其为人也多欲，虽有存焉者，寡矣。”

【译文】

孟子说：“修养心性没有比减少欲望更好的方法了。他的为人如果欲望少，善性即使有所丧失，也是很少；他的为人如果欲望多，善性即使有所存留，也是很少。”

36

曾晳嗜羊枣【【羊枣：何焯《义门读书记》云：“羊枣非枣也，乃柿之小者，初生色黄，熟则黑，似羊矢。其树再接则成柿。”】】，而曾子不忍食羊枣【【曾子：人名。曾晳的儿子，名参。】】。公孙丑问曰：“脍炙与羊枣孰美【【脍炙：脍，把鱼、肉切成薄片。炙，烤肉。】】？”

孟子曰：“脍炙哉！”

公孙丑曰：“然则曾子何为食脍炙而不食羊枣？”

曰：“脍炙所同也，羊枣所独也。讳名不讳姓，姓所同也，名所独也。”

【译文】

曾晳爱吃羊枣，因而曾子不忍心吃羊枣。公孙丑问道：“烤肉片和羊枣哪一种更美味？”

孟子回答：“烤肉片啊！”

公孙丑问：“那曾子为什么吃烤肉片而不吃羊枣？”

孟子回答：“烤肉片是大家都爱吃的，羊枣却唯独他父亲爱吃。这就像避讳名字却不避讳姓氏一样，姓氏很多人都相同，而名字却是一个人所独有的。”

37

万章问曰：“孔子在陈，曰：‘盍归乎来？吾党之士狂简【【党：乡里。士：指留在鲁国的孔门弟子。简：志大。】】，进取不忘其初。’孔子在陈，何思鲁之狂士？”

孟子曰：“孔子‘不得中道而与之，必也狂狷乎！狂者进取，狷者有所不为也’。孔子岂不欲中道哉？不可必得，故思其次也。”

“敢问何如斯可谓狂矣？”

曰：“如琴张、曾晳、牧皮者【【琴张：孔子的弟子，即子张。牧皮：孔子的弟子。】】，孔子之所谓狂矣。”

“何以谓之狂也？”

曰：“其志嘐嘐然【【嘐嘐（xiāo）：赵岐注：“志大言大者也。”】】，曰：‘古之人！古之人！’夷考其行【【夷：此字不知何解，前人疑为语首词，无义。】】，而不掩焉者也。狂者又不可得，欲得不屑不絜之士而与之，是狷也，是又其次也。孔子曰：‘过我门而不入我室，我不憾焉者，其惟乡原乎【【乡原：即乡愿，指乡里伪善欺世、博取好名的所谓好好先生。】】！乡原，德之贼也。’”

曰：“何如斯可谓之乡原矣？”

曰：“‘何以是嘐嘐也？言不顾行，行不顾言，则曰，古之人，古之人。行何为踽踽凉凉【【踽踽（jǔ）凉凉：即不与人相亲，落落寡合的样子。】】？生斯世也，为斯世也，善斯可矣。’阉然媚于世也者，是乡原也。”

万章曰：“一乡皆称原人焉，无所往而不为原人，孔子以为德之贼，何哉？”

曰：“非之无举也，刺之无刺也，同乎流俗，合乎污世，居之似忠信，行之似廉洁，众皆悦之，自以为是，而不可与入尧、舜之道，故曰‘德之贼’也。孔子曰：‘恶似而非者：恶莠，恐其乱苗也；恶佞【【佞：巧言谄媚。】】，恐其乱义也；恶利口，恐其乱信也；恶郑声，恐其乱乐也；恶紫，恐其乱朱也；恶乡原，恐其乱德也。’君子反经而已矣【【反经：反，同“返”。经，正道，常道。】】。经正，则庶民兴；庶民兴，斯无邪慝矣。”

【译文】

万章问道：“孔子在陈国时说：‘何不回去呢？我乡里的弟子狂放志大，积极进取而不忘本。’孔子在陈国，为什么想念鲁国的狂放之人呢？”

孟子说：“孔子曾说：‘找不到走中正大道的人与他交往，也一定要和狂放之人或狷介之士交往吧！狂放之人积极进取，狷介之士有所不为。’孔子难道不想和走中正大道的人交往吗？不一定能找到，所以想念次一等的。”

“请问什么样的人可以称得上狂放之人呢？”

答道：“像琴张、曾晳、牧皮这类人，就是孔子所说的狂放之人了。”

“为什么称他们狂放之人呢？”

答道：“他们志大言大，总说：‘古人啊！古人啊！’然而查考他们的行为，却不能和所说的相符。狂放之人如果也得不到，就想找不屑做污秽之事的人来与他交往，这就是狷介之士了，这又是次一等的了。孔子说：‘经过我家门口却不进我家，我能不感到遗憾的，大概只有好好先生啊！好好先生，就是戕害道德的人。’”

问：“什么样的人可以称为好好先生呢？”

答：“他们说：‘为什么志大言大呢？言语不能照顾行为，行为不能照顾言语，就只会说，古人啊，古人啊。行为为什么落落寡合呢？生在这个时代，为这个时代做事，这样做就可以了。’像阉人一样讨好世人的人，就是好好先生。”

万章问：“一乡的人都说他是老好人，他无论到哪里都是个老好人，孔子却认为他是戕害道德的人，为什么呢？”

答道：“非难他又举不出他有什么错，指责他又没什么好指责的，他只是和世俗同流合污，为人似乎忠诚老实，行为似乎廉洁方正，大家都喜欢他，他也自以为正确，但他却不能归入尧、舜之道，所以孔子说他是‘戕害道德的人’。孔子说：‘我厌恶似是而非的东西：厌恶狗尾巴草，是怕它混淆禾苗；厌恶巧言谄媚，是怕它迷乱义；厌恶夸夸其谈，是怕它扰乱真实；厌恶郑国的音乐，是怕它搅乱雅乐；厌恶紫色，是怕它混乱大红色；厌恶好好先生，是怕他搞乱道德。’君子使这类事物回归正道就可以了。正道不被歪曲，老百姓就会兴起有作为；老百姓兴起有作为，就没有邪恶了。”

38

孟子曰：“由尧、舜至于汤，五百有余岁。若禹、皋陶【【皋陶（yáo）：舜之臣，掌刑狱。】】，则见而知之；若汤，则闻而知之。由汤至于文王，五百有余岁。若伊尹、莱朱【【伊尹：商汤之相。莱朱：商汤的贤臣。】】，则见而知之；若文王，则闻而知之。由文王至于孔子，五百有余岁。若太公望、散宜生【【太公望：即姜尚，文王的国师，后辅武王伐纣。散宜生：散宜为姓，生为名，文王的贤臣。】】，则见而知之；若孔子，则闻而知之。由孔子而来，至于今，百有余岁。去圣人之世，若此其未远也；近圣人之居，若此其甚也。然而无有乎尔，则亦无有乎尔！”

【译文】

孟子说：“从尧、舜到商汤，有五百多年，像禹、皋陶，是亲眼看见尧、舜之道的；像商汤，则是听到而已。从商汤到周文王，有五百多年，像伊尹、莱朱，是亲眼看见商汤之道的；像文王，则是听到而已。从周文王到孔子，有五百多年，像太公望、散宜生，是亲眼看见文王之道的；像孔子，则是听到而已。从孔子到现在，有一百多年，离圣人的时代并不远，距圣人的故乡如此之近，但却没有亲眼看见圣人之道的人，也就没有听到圣人之道的人了。”